# Петли в сценариях

Что такое петля? Это такое соединение шагов, когда есть цепочка, в которой начальный и конечные шаги одни и те же.
Таким образом сценарий может "застрять" в такой цепочке и никогда из нее не выйти, как в дне сурка. Вот пример такой петли:

![](/static/images/bad-cycle.png)

Здесь мы видим петлю "Начальный шаг - Второй шаг - Начальный шаг". Такая цепочка будет повторяться каждые два часа и
завершится только если принудительно остановить сценарий. В большинстве случаев пользователь просто заблокирует вас и
ваши сообщения не будут до него доходить.

Возможно, вам показалось, что пример нереальный и никто так не делаете, тогда давайте его немного усложним то такого состояния:

![](/static/images/bad-cycle-2.png)

Здесь мы добавили условие, которое однозначно завершит сценарий, ведь вы объяснили своим операторам чатов, что нужно назначать тег.
Или же какой-то другой сценарий назначит этот тег. А можете вы быть уверены в том, что это произойдет?

Конечно же, в реальной жизни чат может быть буквально пропущен, а сценарий будет работать бесконечно и потреблять ресурсы
сервиса, не выполняя при этом полезных действий. С ростом количества таких потерянных чатов, будет расти и нагрузка. В конце
концов, ваш аккаунт упрется в лимит по трафику, отчего чат бот будет работать медленно и будут страдать реальные клиенты.

## Какие петли разрешены

Есть один вид петли, который мы разрешаем всем пользователям использовать в конструкторе. Это петли, в цепочке которых
имеется событие (например, входящее сообщение). Вот пример:

![](/static/images/good-cycle.png)

В примере выше мы видим такую петлю: Начальный шаг - Второй шаг - _В начало_ - Начальный шаг. 
В этой петле пользователь решает, будет ли эта петля реализована, потому что в разрыв мы вставили событие Кнопка. В разрыве
может быть вставлено любое событие, которое доступно.

Почему такие петли разрешены? Потому, что есть четкое условие наступления события и если событие не произойдет, то и цепочка
не будет потреблять ресурсы.

## Что делать, если цикл нужен

Прежде всего подумайте, как переделать цепочку на ожидание события. Например, вам не нужно проверять каждые 10 секунд,
назначен ли тег клиенту, если вы можете [запустить сценарий при добавлении тега](/tunnels/start_stop/).

Если вам нужно пройтись по элементам списка, чтобы сформировать текст сообщения, то обратите внимание на богатый список
[методов для работы с коллекциями](/tunnels/variables/functions/#collections),
а также [возможность создать цикл внутри сообщения](/tunnels/variables/syntax/#collections).

Вы можете "развернуть" петлю, т.е. сделать ограниченное количество шагов (скорее всего, с повторяющимися действиями),
которые сами по себе не будут формировать петлю.

Скорее всего функционал, который вы хотите, уже реализован в одном из наших [модулей](/catalog/what_is_module/).